% !TEX root = thesis.tex

%% Document Metadata

%% The location of your Assignment Statement (scanned as image)
% \thesisspec{figures/thesisspec.png}

\title{Information System for Drinking and Utility Water Distribution, including Records of Filtration Equipment Inspections (Slovakia)}{Informačný systém pre distribúciu pitnej a úžitkovej vody vrátane evidencie revízií filtračných zariadení na Slovensku}
\thesis{}{}  % bez nadpisu typu práce

\author[]{Bc.~Ihor~Havryliv\\Bc.~Maksym~Streltsov\\Bc.~Artem~Davydenko\\Bc.~Oleksii~Haiduk\\Bc.~Taras~Havryliuk}{}
\supervisor{Leslie Lamport}   % thesis supervisor
% \consultant{Donald E. Knuth}  % thesis consultant
% \consultantsaffiliation{Stanford University}{Stanfordská univerzita}  % affiliation of the consultant
% \college{University of Žilina}{Žilinská univerzita}  % univerzita
% \faculty{Faculty of Electrical Engineering and informatics}{Fakulta elektrotechniky a informatiky}  % fakulta
% \department{Department of Computers and Informatics}{Katedra počítačov a informatiky}  % katedra
% \departmentacr{DCI}{KPI}  % skratka katedry
\submissiondate{13}{5}{2026}
% \fieldofstudy{Informatika}
% \studyprogramme{Informatika}  % iba názov bez číselného kódu
% \city{Košice}  % mesto

\keywords{%
  % english
  information system, water distribution, filtration equipment, inspections, risk management
}{%
  % slovak
  informačný systém, distribúcia vody, filtračné zariadenia, revízie, manažment rizík
}

% \declaration{
%     Vyhlasujem, že som záverečnú prácu vypracovala samostatne s použitím uvedenej odbornej literatúry.
% }

\abstract{%
  % english
  The thesis proposes an information system to support the management of drinking and utility water distribution and the registration of filtration equipment with a focus on planning and recording inspections. Directive (EU) 2020/2184 requires a risk-based approach covering the entire supply chain from source to tap. Slovak legislation further defines drinking water quality indicators, monitoring programmes, and risk management procedures for water supply systems. The proposed system is intended to centralize data on equipment, inspections, reports, and corrective actions while providing overviews for operational management and control.
}{%
  % slovak
  Práca navrhuje informačný systém na podporu správy distribúcie pitnej a úžitkovej vody a na evidenciu filtračných zariadení so zameraním na plánovanie a záznam revízií. Smernica (EÚ) 2020/2184 vyžaduje rizikovo orientovaný prístup pokrývajúci celý zásobovací reťazec od zdroja po miesto spotreby. Slovenská legislatíva zároveň ustanovuje ukazovatele kvality pitnej vody, programy monitorovania a postupy manažmentu rizík systému zásobovania pitnou vodou. Navrhovaný systém má centralizovať údaje o zariadeniach, revíziách, protokoloch a nápravných opatreniach a poskytovať prehľady pre operatívne riadenie a kontrolu.
}

\acknowledgment{%
  Na tomto mieste by som sa rád poďakoval svojmu vedúcemu práce za jeho čas a odborné vedenie počas riešenia mojej záverečnej práce.
  Rovnako by som sa rád poďakoval svojim rodičom a priateľom za ich podporu a povzbudzovanie počas celého môjho štúdia.
}


% Uncomment the following line for the printer-friendly version of the thesis.
% When defined, final PDF will not contain colored links, which is useful for printing.
% WARNING: Uncomment ONLY when used manually without the Docker image for building the thesis. By uncommenting this line, you will manually override the printable flag and behavior of the Docker image will not work as expected.
% If you want to use the Docker image for building the document, please do not uncomment this line.
%\def\printable{}

