% !TEX root = ../thesis.tex

\chapter{Analýza požiadaviek}\label{ch:requirements-analysis}

Analýza požiadaviek sa zameriava na identifikáciu kľúčových oblastí navrhovaného informačného systému pre správu distribúcie vody, evidenciu revízií a servisných zásahov. Cieľom analýzy je previesť počiatočné textové požiadavky do formálnejšej podoby, ktorá bude použiteľná pri návrhu architektúry, databázového modelu a používateľských scenárov.

Výsledkom tejto fázy je systematické rozdelenie požiadaviek do štruktúrovaných kategórií, určenie ich priority a prepojenie na zdroje. Takto spracované požiadavky vytvárajú jednotný podklad pre implementáciu, testovanie a následné vyhodnotenie riešenia.

\section{Štruktúrovaná tabuľková reprezentácia požiadaviek}

Pri návrhu systému je dôležité, aby boli požiadavky definované jednoznačne, porovnateľne a overiteľne. Tabuľková reprezentácia umožňuje každú požiadavku presne identifikovať a priradiť jej vlastnosti, ktoré podporujú rozhodovanie o rozsahu implementácie.

V tejto kapitole je každá požiadavka opísaná prostredníctvom nasledujúcich atribútov:

\begin{itemize}
\item \textbf{ID}: jednoznačný identifikátor požiadavky.
\item \textbf{Popis požiadavky}: stručná formulácia očakávanej funkcionality.
\item \textbf{Klasifikácia}: zaradenie požiadavky do vecnej oblasti systému.
\item \textbf{Priorita}: dôležitosť požiadavky pre základnú prevádzku a implementačné poradie.
\item \textbf{Zdroj}: označenie pôvodu požiadavky (UR/SR) podľa jej charakteru.
\end{itemize}

Tabuľka \ref{tab:functional-requirements-structured} prezentuje funkčné požiadavky identifikované v predchádzajúcej kapitole. Tabuľka \ref{tab:nonfunctional-requirements-structured} dopĺňa ich nefunkčné požiadavky.

\subsection{Funkčné požiadavky}

\small
\begin{longtable}{|p{1.3cm}|p{5.8cm}|p{2.0cm}|c|p{2.1cm}|}
\caption{Štruktúrovaná tabuľková reprezentácia funkčných požiadaviek}\label{tab:functional-requirements-structured}\\
\hline
ID & Popis požiadavky & Klasifikácia & Priorita & Zdroj \\
\hline
\endfirsthead
\hline
ID & Popis požiadavky & Klasifikácia & Priorita & Zdroj \\
\hline
\endhead
FR-01 & Založenie karty zariadenia s identifikátorom, typom, umiestnením, stavom a dátumom uvedenia do prevádzky. & \shortstack[l]{Evidencia\\zariadení} & 5 & UR \\
\hline
FR-02 & Úprava údajov zariadenia s evidenciou histórie zmien. & \shortstack[l]{Evidencia\\zariadení} & 5 & UR \\
\hline
FR-03 & Vyhľadávanie a filtrovanie zariadení podľa typu, lokality, stavu a zodpovednej osoby. & \shortstack[l]{Evidencia\\zariadení} & 4 & UR \\
\hline
FR-04 & Plánovanie revízie zariadenia s termínom, rozsahom a pridelenou zodpovednou osobou. & Revízie & 5 & SR \\
\hline
FR-05 & Záznam výsledku revízie vrátane stavu, poznámky a príloh. & Revízie & 5 & SR \\
\hline
FR-06 & Zobrazenie histórie revízií zariadenia v časovom poradí. & Revízie & 4 & SR \\
\hline
FR-07 & Založenie servisného zásahu na základe poruchy, revízie alebo manuálne. & Servis & 5 & UR \\
\hline
FR-08 & Evidencia priebehu servisného zásahu vrátane vykonaných prác, použitého materiálu a zodpovednej osoby. & Servis & 4 & UR \\
\hline
FR-09 & Automatické odoslanie notifikácie pred plánovaným termínom revízie. & Notifikácie & 4 & SR \\
\hline
FR-10 & Automatické odoslanie notifikácie pri prekročení termínu revízie alebo servisného zásahu. & Notifikácie & 4 & SR \\
\hline
FR-11 & Generovanie reportu revízií za zvolené obdobie. & Reporty & 4 & UR \\
\hline
FR-12 & Export reportov minimálne do formátov PDF a CSV. & Reporty & 3 & SR \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Nefunkčné požiadavky}

\small
\begin{longtable}{|p{1.5cm}|p{5.8cm}|p{2.0cm}|c|p{2.1cm}|}
\caption{Štruktúrovaná tabuľková reprezentácia nefunkčných požiadaviek}\label{tab:nonfunctional-requirements-structured}\\
\hline
ID & Popis požiadavky & Klasifikácia & Priorita & Zdroj \\
\hline
\endfirsthead
\hline
ID & Popis požiadavky & Klasifikácia & Priorita & Zdroj \\
\hline
\endhead
NFR-01 & Systém musí vyžadovať autentifikáciu používateľa a autorizáciu prístupu podľa pridelenej roly. & Bezpečnosť & 5 & SR \\
\hline
NFR-02 & Systém musí zabezpečiť šifrovaný prenos dát medzi klientom a serverom pomocou protokolu HTTPS. & Bezpečnosť & 5 & SR \\
\hline
NFR-03 & Systém musí zaznamenávať dôležité operácie používateľov do auditného záznamu. & Bezpečnosť & 4 & SR \\
\hline
NFR-04 & Systém musí poskytovať responzívne webové rozhranie použiteľné na desktopových aj mobilných zariadeniach. & Použiteľnosť & 4 & UR \\
\hline
NFR-05 & Systém musí poskytovať stabilnú prevádzku pri bežnej súbežnej práci viacerých používateľov bez straty dát. & Dostupnosť & 4 & SR \\
\hline
NFR-06 & Systém musí podporovať pravidelné zálohovanie dát a obnovu po zlyhaní. & Spoľahlivosť & 4 & SR \\
\hline
NFR-07 & Systém musí umožniť export dát v štandardných formátoch pre použitie v ďalších nástrojoch organizácie. & Integrácia & 3 & SR \\
\hline
NFR-08 & Systém musí byť navrhnutý modulárne, aby bolo možné jednoducho rozširovať funkcionalitu o nové moduly. & Rozšíriteľnosť & 3 & UR \\
\hline
\end{longtable}

\noindent
Priorita je hodnotená na škále 1 až 5, kde 5 predstavuje kritickú požiadavku pre základnú prevádzku systému a 1 predstavuje požiadavku s najnižšou implementačnou prioritou.

\noindent
Označenia zdrojov: \textbf{UR} (User Requirements) a \textbf{SR} (System Requirements) vyjadrujú charakter požiadavky. \textbf{UR} predstavuje požiadavky odvodené z používateľských potrieb a prevádzkových procesov, kým \textbf{SR} predstavuje systémové požiadavky odvodené z legislatívnych a odborných podkladov, najmä \cite{EUDWD2020,SKVyhlaska912023,CarricoFerreira2021}.

\section{Aktéri a okolie systému}
\label{sec:akteri-okolie-systemu}

Navrhovaný informačný systém (ďalej len ``IS'') podporuje správu distribúcie pitnej a úžitkovej vody so zameraním na evidenciu filtračných zariadení a riadenie ich revízií (plánovanie, vykonanie, protokoly, nápravné opatrenia). Z hľadiska analýzy požiadaviek je kľúčové určiť (1) aktérov, ktorí so systémom priamo pracujú alebo z neho čerpajú výstupy, a (2) okolie systému (externé systémy a služby), s ktorými IS typicky komunikuje.

Keďže medzi nefunkčné požiadavky patrí autentifikácia a autorizácia podľa pridelenej roly (NFR-01), prístupové práva sú definované pomocou modelu RBAC (Role-Based Access Control), t. j. oprávnenia sú priradené rolám a používatelia získavajú oprávnenia aktiváciou svojej roly \cite{NISTRBACGlossary,NISTRBACProject}.

\subsection{Interní aktéri systému}

Interní aktéri (roly) predstavujú používateľov, ktorí vykonávajú operatívne činnosti v systéme a priamo vytvárajú alebo spravujú artefakty identifikované v Kapitole~5 (zariadenie, filtračné zariadenie, revízia, servisný zásah, notifikácia, report, používateľ).
Prehľad rolí a ich zodpovedností je uvedený v~\autoref{tab:internal-actors}.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{p{34mm} p{110mm}}
\toprule
\textbf{Rola} & \textbf{Hlavné zodpovednosti a typické činnosti v IS} \\
\midrule
Administrátor systému (ADM) & Správa používateľských účtov a rolí, konfigurácia oprávnení (RBAC), nastavenie integračných parametrov, dohľad nad auditnými záznamami, prevádzková konfigurácia (notifikácie, exporty, pravidlá). \\
\midrule
Správca siete / prevádzky (NET) & Evidencia a aktualizácia registra zariadení (vrátane väzieb), plánovanie revízií a priraďovanie zodpovedných osôb, koordinácia servisných zásahov, kontrola plnenia termínov, správa prevádzkových prehľadov. \\
\midrule
Technik údržby (TECH) & Realizácia servisných zásahov (plánovaných aj ad-hoc), dopĺňanie záznamov o opravách, použitom materiáli a trvaní práce, aktualizácia stavu zariadenia po zásahu, reakcia na notifikácie o poruche alebo incidente. \\
\midrule
Revízny pracovník (REV) & Vykonávanie revízií filtračných zariadení podľa harmonogramu a legislatívnych požiadaviek, vyplnenie revízneho záznamu, priloženie protokolov/fotodokumentácie, zaznamenanie nedostatkov a návrh nápravných opatrení. \\
\midrule
Manažér / vedúci prevádzky (MAN) & Manažérsky dohľad nad plnením revíznych termínov a stavom zariadení, generovanie súhrnných reportov pre riadenie a audit, vyhodnocovanie trendov (poruchovosť, náklady, oneskorenia), kontrola súladu procesov. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Interní aktéri systému a ich hlavné zodpovednosti.}
\label{tab:internal-actors}
\end{table}

\subsection{Externí aktéri a zainteresované strany}

Externí aktéri sú subjekty mimo organizačnej štruktúry prevádzkovateľa, ktoré (a) dodávajú vstupy, (b) vyžadujú výstupy, alebo (c) podmieňujú spôsob evidencie a auditovateľnosť. V praxi ide najmä o:

\begin{itemize}
\item \textbf{Orgány verejného zdravotníctva a auditné autority (AUD)} -- vyžadujú preukázateľnú evidenciu kontrol, revízií a súvisiacich podkladov v súlade s rizikovo orientovaným prístupom a monitoringom kvality pitnej vody \cite{EUDWD2020,SKVyhlaska912023,UVZPitnaVodaMapy}. Typicky nepracujú priamo v IS, ale prijímajú exportované reporty a protokoly; pri vyššej miere digitalizácie môže byť uvažovaný obmedzený ``read-only'' prístup.
\item \textbf{Akreditované laboratórium kvality vody (LAB)} -- poskytuje výsledky analýz a protokoly (napr. PDF/CSV), ktoré môžu byť v IS uložené ako prílohy k revíziám alebo udalostiam súvisiacim s kvalitou vody; režim a rozsah evidencie sa odvodzuje od požiadaviek na monitoring \cite{SKVyhlaska912023,EUDWD2020}.
\item \textbf{Externý servisný dodávateľ / dodávateľ technológie (EXT)} -- realizuje špecializované zásahy alebo dodáva komponenty. Z pohľadu bezpečnosti a princípu minimálnych oprávnení je vhodné vytvoriť samostatnú rolu s obmedzeným prístupom len k prideleným zásahom/revíziám a k nevyhnutným údajom o zariadení \cite{NIST80082R3}.
\item \textbf{Dodávatelia/prevádzkovatelia externých technológií (SCADA, CMMS, GIS, IdP)} -- nevystupujú ako ľudskí používatelia, ale ako integrovateľné systémy, ktoré poskytujú dáta alebo preberajú výstupy (pozri \autoref{sec:okolie-systemu}).
\end{itemize}

\subsection{Okolie systému a integračné rozhrania}
\label{sec:okolie-systemu}

Okolie systému tvorí kombinácia OT/prevádzkových technológií (napr. SCADA), podporných IS (napr. CMMS/EAM, GIS) a komunikačných služieb. V slovenskom regulačnom kontexte je dôraz kladený na auditovateľnosť, riadenie rizík a monitoring kvality pitnej vody \cite{EUDWD2020,SKVyhlaska912023}. Z praktického hľadiska to vedie k potrebe prepájať evidenciu zariadení, revízií a zásahov s (a) prevádzkovými dátami a (b) podkladmi pre kontrolu.
Hlavné integračné toky a očakávané dátové výmeny sumarizuje \autoref{tab:external-systems}.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{20mm} X X p{29mm}}
\toprule
\textbf{Systém / služba} & \textbf{Účel v okolí IS} & \textbf{Typické dáta / udalosti} & \textbf{Typ rozhrania} \\
\midrule
SCADA/OT & Monitorovanie a riadenie technologických procesov (Supervisory Control and Data Acquisition) & Telemetria (prietok, tlak, hladiny), alarmy, prevádzkové stavy, časové rady & Preferovane ``read-only'' integrácia; v praxi často cez štandardy OT (napr. OPC UA) \cite{SiemensWinCCOA,OPCUAOverview2025,NIST80082R3} \\
\midrule
CMMS/EAM & Správa údržby a životného cyklu majetku & Pracovné príkazy, zásahy, plán údržby, náklady, SLA, stav objednávok & Synchronizácia/sprostredkovanie medzi IS a CMMS (napr. IBM Maximo) \cite{IBMMaximo,ISO55000} \\
\midrule
GIS & Priestorová evidencia siete a zariadení & Poloha zariadení, vrstvy distribučnej siete, mapové podklady, atribúty prvkov & Interoperabilita cez OGC služby (WMS/WFS) a desktop GIS (napr. QGIS) \cite{OGCWMS2006,OGCWFS,QGISDocs} \\
\midrule
Hydraulické modely & Analýza správania siete (simulácie) & Export/import topológie, parametrov a scenárov & Výmena dát podľa potrieb organizácie (napr. EPANET, InfoWorks, WaterGEMS) \cite{EPANET,InfoWorksWSPro,OpenFlowsWaterGEMS} \\
\midrule
IdP (LDAP/AD/SSO) & Centrálna správa identít a prístupov & Účty, skupiny, MFA, životný cyklus používateľa & SSO / federácia (rozšírenie podľa potrieb); zosúladené s RBAC \cite{NISTRBACProject} \\
\midrule
E-mail/SMS brána & Distribúcia notifikácií & Pripomienky revízií, incidenty, eskalácie po termíne & SMTP/SMS gateway, logovanie doručenia \cite{NIST80082R3} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Okolie systému -- hlavné externé systémy a typické integračné toky.}
\label{tab:external-systems}
\end{table}

Z bezpečnostného hľadiska sa zvlášť odlišuje integrácia na OT/SCADA vrstve: často ide o segmentovanú sieť s požiadavkami na dostupnosť a deterministické správanie. Preto je vhodné navrhovať integráciu tak, aby minimalizovala zásahy do OT prostredia (napr. odčítanie dát, nie priame riadenie), a aby bol jasne definovaný dôveryhodný komunikačný kanál (napr. cez štandardné priemyselné rozhrania) \cite{NIST80082R3,ISAIEC62443}.

\subsection{Matica oprávnení}
\label{sec:matica-opravneni}

Matica oprávnení konkretizuje RBAC model (NFR-01) pre hlavné artefakty systému (Kapitola~5). V tabuľke sú použité skratky rolí: ADM (Administrátor), NET (Správca siete), TECH (Technik), REV (Revízny pracovník), MAN (Manažér), EXT (Externý dodávateľ), AUD (Auditor/regulátor). Rozsahy oprávnení sú navrhnuté podľa princípu minimálnych oprávnení a s ohľadom na auditovateľnosť \cite{NISTRBACGlossary,NIST80082R3}.
Konkrétne priradenie oprávnení podľa objektov systému je uvedené v~\autoref{tab:rbac}.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{p{56mm} c c c c c c c}
\toprule
\textbf{Objekt / oblasť} & \textbf{ADM} & \textbf{NET} & \textbf{TECH} & \textbf{REV} & \textbf{MAN} & \textbf{EXT} & \textbf{AUD} \\
\midrule
Register zariadení (zariadenie, filtračné zariadenie) & M,/,CRUD & CRUD & R,/,U & R & R & R & R \\
Plán revízií (harmonogram, priradenia) & M,/,CRUD & CRUD & R & R & R & R & R \\
Záznam revízie + prílohy (protokol, fotodokumentácia) & M,/,R & R & R & CRUD & R & C,/,R,/,U (len pridelené) & R \\
Servisný zásah (priebeh, materiál, výsledok) & M,/,R & R & CRUD & R & R & CRUD (len pridelené) & R \\
Notifikácie (šablóny, pravidlá, príjemcovia) & M,/,CRUD & C,/,R,/,U & R & R & R & -- & -- \\
Reporty a export (PDF/CSV, súhrny) & M,/,CRUD & R & R & R & C,/,R,/,U & R & R \\
Používatelia a roly (RBAC) & M,/,CRUD & -- & -- & -- & -- & -- & -- \\
Integrácie (GIS/SCADA/CMMS, kľúče, endpointy) & M,/,CRUD & C,/,R,/,U & -- & -- & R & -- & -- \\
Auditný log (kritické operácie, export pre kontrolu) & M,/,R & R & R (len vlastné) & R (len vlastné) & R & R (len vlastné) & R \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\caption{Matica oprávnení (RBAC). Legenda: C -- vytvorenie, R -- čítanie, U -- úprava, D -- zmazanie, M -- správa/konfigurácia, ``--'' -- bez prístupu. Obmedzenia typu ``len pridelené'' znamenajú prístup len k záznamom priradeným danému používateľovi alebo jeho tímu.}
\label{tab:rbac}
\end{table}

\subsection{Kontextový diagram okolia systému}

Vzťahy medzi navrhovaným IS a externými aktérmi/systémami sú graficky znázornené v~\autoref{fig:context}. Diagram dopĺňa tabuľkové zhrnutie integračných rozhraní a ukazuje hlavné smery toku dát (vstupy do IS a výstupy z IS).

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
	node distance=18mm and 18mm,
	box/.style={draw, rounded corners, align=center, inner sep=6pt, font=\small},
	link/.style={-{Latex[length=2mm]}, line width=0.6pt}
]
\node[box, minimum width=46mm, minimum height=14mm] (is) {Navrhovaný\\informačný systém\\(IS)};

\node[box, above left=of is] (scada) {SCADA/OT\\(napr. WinCC OA)\\\cite{SiemensWinCCOA}};
\node[box, above=of is] (gis) {GIS\\(napr. QGIS)\\\cite{QGISDocs}};
\node[box, above right=of is] (cmms) {CMMS/EAM\\(napr. IBM Maximo)\\\cite{IBMMaximo}};

\node[box, left=of is] (idp) {IdP\\(LDAP/AD/SSO)};
\node[box, right=of is] (notify) {E-mail/SMS\\brána};

\node[box, below left=of is] (lab) {Laboratórium\\kvality vody};
\node[box, below=of is] (aud) {Audítor /\\verejné zdravotníctvo\\\cite{SKVyhlaska912023,UVZPitnaVodaMapy}};
\node[box, below right=of is] (model) {Hydraulické\\modely\\\cite{EPANET}};

\draw[link] (scada) -- node[sloped, above, font=\scriptsize] {telemetria, alarmy} (is);
\draw[link] (gis) -- node[right, font=\scriptsize] {poloha, vrstvy (WMS/WFS)} (is);
\draw[link] (cmms) -- node[sloped, above, font=\scriptsize] {príkazy, zásahy, aktíva} (is);

\draw[link] (idp) -- node[above, font=\scriptsize] {účty, skupiny} (is);
\draw[link] (is) -- node[above, font=\scriptsize] {notifikácie} (notify);

\draw[link] (lab) -- node[sloped, above, font=\scriptsize] {protokoly, výsledky} (is);
\draw[link] (is) -- node[font=\scriptsize] {reporty, exporty} (aud);
\draw[link] (model) -- node[sloped, above, font=\scriptsize] {export/import dát} (is);
\end{tikzpicture}
\caption{Kontextový diagram -- okolie navrhovaného systému a hlavné komunikačné/integračné väzby.}
\label{fig:context}
\end{figure}
